馬道立論人權與自由 - 古德明

馬道立論人權與自由 - 古德明

十月三十日，香港終審法院首席法官馬道立出席一教育論壇，論「今日之學生，明日之領袖」。《蘋果日報》報道其講辭，標題是：「馬道立：法治基礎在於人權和自由。」十月三十一日，馬道立宣布將於二零二一年退休，民主派資深大律師梁家傑稱讚他在任十年，「守住了法治」。《蘋果》的標題與梁家傑的讚譽，恐怕都忽略了重點。

馬道立所謂人權和自由，重點在於一句：「以人權、自由之名行事，一旦過當，與相左而合法合理之權利或意見衝突，事情就棘手了（The difficulties arise when the purported exercise of rights and freedom is taken to the limits, and meets head on with the legitimate and reasonable interests or points of view which show the opposition direction）。」馬道立口中「合法合理」者，明顯是指在朝派；而「過當」者，則是求人權與自由的反暴政市民。所以他特別針對反暴政的年輕一輩，叫他們妥協：「今日之學生，要作明日之領袖，必須具群體精神，其要素為包容、尊重、妥協，而這群體精神我們每一個人都應具備（If today's students are to justify their roles to become tomorrow's leaders, a sense of community rooted in the fundamentals of tolerance, respect and compromise are something they and all of us must possess）。」*

馬道立還談到法庭的責任：「個人的權利必須尊重，而社會上他人的權利也必須尊重（There must be respect for not only individual rights, but also the rights of other people in society）。」按句法，「他人的權利」置於句後，無疑比「個人權利」重要。暴政之下爭取「個人權利」者，據民意調查，佔香港人口至少三分之二；但馬道立較重視的，卻是那不足三分之一的「他人權利」。所以，鄭月娥政權要扼殺民權，禁集會、禁遊行、禁參選、禁民選議員就職、禁蒙面、禁揭露行兇黑警姓名、禁網上言論等等，法庭一律照准。

當然，正如梁家傑指出，馬道立在雙學三子及東北十三子上訴案之中，糾正了上訴法庭的判決，總算難得。但這兩宗上訴案，只是還個人公道，與禁絕民權的制度相比，輕重懸殊。假如馬道立也算「守住了法治」，則難怪鄭月娥口口聲聲以「法治」壓民權。

*按are something應作is something，因is的主詞是a sense of community，而不是fundamentals。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com